---
title: Muroma
subtitle: Прохождение
date: 2024-11-24
toc: true
comments: false
---


### Начало

Жил да был Варака из Мурома. И было у него три сына: Шкай, Учва и Налка.

Можно сравнить три религии: Slovianska Pravda, Ásatrú и Ukonusko:
+ Имя верховного бога соответственно: **Rod**, **Odin** и **Ukko**.
+ Названия священников: жрец и волхв, [годи](https://ru.wikipedia.org/wiki/Годи) и Hofgoði, [Нойд](https://ru.wikipedia.org/wiki/Нойд) и High Noaidi.
+ Славяне ценят щедрых, честных и справедливых. Викинги — храбрых, мстительных и гневных. Финно-угры — храбрых, справедливых и упрямых.
+ Славяне осуждают стеснительных, лживых и произвольных. Викинги — трусливых, прощающих и лживых. Финно-угры — трусливых, произвольных и непостоянных (Fickle).
+ Славян и Укко объединяет Communal Identity и Sanctity of Nature. 
Третьей особенностью у славян является Ritual Celebrations (бонусы за пиры и открытие пивнухи), а у Укко — Ancestor Worship (престиж за браки и рождения).
+ По толерантности к другим, религии идут так: Ásatrú, Ukonusko, Slavic. Удивлён, что викинги плюралисты.
+ У всех троих Theocratic Clerical Tradition, то есть храмами владеть нельзя, как и у большинства религий. При этом главы религии ни у кого нет.
+ Викинги и балты предполагают наложниц 👯‍♀️, а славяне моногамны. Развод разрешён везде.
+ Однополые отношения и девиантность: уголовка у славян и викингов, но просто Shunned у Укко.
+ Мужская и женская измены: уголовка у славян и викингов, а у Укко вообще Accepted 🙃.
+ На удивление оказалось, что колдовство (witchcraft) 🧙🏻 разрешено у Укко 🧙🏼‍♀️.
+ Доктрины духовенства совпадают полностью: разрешены оба полы, все могут жениться и служить воинами и командирами.


> Му́рома — финно-угорское племя, которое с середины I тысячелетия нашей эры жило в нижнем течении Оки в окрестностях города Муром. В «Повести временных лет» упоминается как неславянское и живущее у впадения Оки в Волгу

+ Муромы входят в Волжско-финское наследие вместе с Mari, Merya, Meshchera и Mordvin. Из этого наследния имеено Муромы
считаются уже вымершей культурой в 1066 году.
+ Три традиции:
  + **Frequent Festivities** делает пиры чаще и добавляет за них престиж. Общая черта с марийцами и мордвинами
  + **Storytellers** делает учителей якобы более эффективными. Общая черта с Merya
  + **Culture Blending**: −75% Hybrid Culture Creation Cost, +25% Cultural Acceptance Gain и более быстрое изучение языков.
  Общая черта с Merya и Meshchera.
+ Ethos — Stoic, улучшает сопротивление болезням, снижает стресс и -15% Friendly Fatal Casualties.
+ Открыто пока всего три инновации: Bannus, Mustering Grounds, Plenary Assemblies. Открыть City Planning 🌆 обещают
через 58 лет, то есть в 925 году 🙄.

<img alt="Muroma 867" src="/img/muroma_867.png" width="700" />

Муром:
+ Четыре вотчины: столица **Муромъ**, **Городеец Мещёрский** (нынешний Касимов Рязанской области), **Павлово** и **Выкса**.
+ Весь регион — тайга, основной плюс которой наверное очень низкий шанс получить чуму, но снижает supply limiy 
и на 5% тормозит развитие. У религии славян и Укко есть небольшие бонусы для тайги.
+ Правитель — [Манассия II](https://ru.wikipedia.org/wiki/Манассия_II_(хазарский_царь)) (29) с 19 вассалами.
Из них только у трёх, как у меня, по 1 региону. Самые мощные — Алания, Karatyak и Жаворонок из Курска.

### Правление Вараки (867-878)

#### 867-870. Петиция и университет в Мекке.

Первая активность — петиция — заканчивается тем, что Вараку сделали советником, что приносить 3 престижа в месяц.

Врачом и мастером по шпионам назначаем 32-летнюю муромку **Kechevi**, Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐.

А вот караванщиком за 25 золотых 🪙 призвали 20-летнего **Tunya Tesha**, Brilliant Strategist ⭐️⭐⭐⭐.
В жену ему находим 17-летнюю меря **Chindyapa**.

В 868 отбываем в Мекку поучиться. Сыну Шкаю тем временем передал черту **Brave** 💪.
В 872 году, в возрасте 11 лет, Шкай получил черту **Stubborn**, которая считается хорошей у Укко и даёт
+3 Stewardship, +0.25 Disease Resistance Health.

Учёба завершилась в декабре 870: Conscientious Scribe → Insightful Thinker и 3 перка.

#### 871-874. Петиция, удачная охота и scarification

В июне 871 петиция к Манассии II привела сразу к увеличению развития Мурома с 2 до 4 💪.

В декабре 873 Варака закончил обучение по дереву Scholar и получил соответствующую черту. Обучение достигло 27.
Fascination — 56%, до открытия Currency — 19 лет. После этого начали соколиную охоту.

А пока что представим некоторых важных жителей Мурома:
+ 26-летний муромец **Tunya Tesha**, Brilliant Strategist ⭐️⭐⭐⭐ с 22 martial, 12 stewardship, 15 learning и 4 prowess.
+ 37-летня бьярма **Ilme** c 24 intrigue, женатая на нашем караванщике и рыцаре Tunya (39) безродном.
+ Нойд, тьютор и врач — 39-летняя муромка **Kechevi**, Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐, с 18 learning и наследственной чертой _Delicate_.
Через год она хладнокровно убила Chindyapa, жену караванщика, за что на пару дней попала в тюрьму.

<img alt="Council" src="/img/kechevi_874.png" width="800" />


Варака решил поохотиться на цаплю (_to hawk a heron_) 🦅, и охота была удачно — заработали 1200 престижа 👍 .
Артефакт — перо цапли — Варака подарил **Захарию**, хазарскому правителю Донского княжества, что позволило
помолвить его единственного ребёнка, дочку **Asli Ashina** (5), и нашего среднего сына **Uchva**,
образовав союз с 1022 🤺.

В августе 874, после охоты, провели **Rites of Passage** для Шкая. В результате он получил шрамы и +1 martial (стало 7).

#### 874-875. Рейд на Мантурово и отмененная охота

После этого решил совершить набег на меря (меря́не) в Мантурово.
В непростой битве одержал победу под предводительством **Alyok Otok** (22) с потерями 94-192,
и к апрелю дружина вернулась домой с 19 золотыми 🪙.
Одновременно с этим узнал, что князь киевский [Диръ](https://ru.wikipedia.org/wiki/Дир) (**Dýri**) был убит нашим правителем
Манассией. Вместо Дира править стал его старший сын **Halfdan**.

В декабре 874 уже нас позвали на охоту — мордвин Chieftain Velmayka of Balachev, куда мы прибыли в марте 875.
В итоге охоту отменили из-за опасности. А после того, как Kechevi попала в тюрьму, Варака решил найти другого врача.
Им стала аварка **Gulay**, Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐, с 18 learning, которую выдали замуж за маршала Tunya Tesha.

#### 876. Турнир в Чебоксарах и набег в Кевролу

В октябре 875 Варака нашёл себе жену — ей стал 18-летняя латгалка (Лѣтьгола, Latgalians) **Maija Tontegode**,
отец которой Chieftain Bikshe of Zemgale соглашался только на большую свадьбу.

> Часть языковедов считает латгальский язык отдельным языком (третьим живым балтийским языком наряду с латышским и литовским), хотя в Латвии «письменный латгальский язык» официально считается «исторической разновидностью латышского языка»

<img alt="Maija Tontegode" src="/img/Maija_Tontegode.png" width="500" />

Минимальная цена свадьбы в наше нелёгкое время — 79 🟡. Если бы Ilme не нашла секрета у богатейшего Emir Isa,
который мы обменяли на 50 🟡, то неизвестно, как бы мы нашли нужную сумму.

Нойда **Kechevi** сбежала к какому-то шведскому воину, поэтому пришлось искать другую труженицу культа.
Ей стала 42-летняя карелка **Ogoi**, Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐ и ведьма 🧙🏻, с 25 learning и чертой Quick.
Она вышла замуж за нашего маршала Tunya Tesha.

<img alt="Ogoi" src="/img/ogoi_875.png" width="500" />

В марте 876 на турнир позвал к себе Chieftain Alyok of Cheboksary (36), куда Варака топал два месяца.
К сожалению, Варака там не выиграл, но по дороге домой, в Павлово, повстречал крутейшего воина Pakstyan (21)
с 24 martial и 15 prowess, brave, chaste и Skilled Tactician ⭐️⭐⭐.
В это время наши бравые воины дошли до региона [Кеврола](https://ru.wikipedia.org/wiki/Кеврола), чтобы немножко поживиться там золотишком.
Дорого туда занимала аж 9 месяцев. А обратно добытчики вернулись лишь в марте 877 с 19 🪙.



#### 877. Свадьба с Maija Tontegode

1 января 877 старшему сыну и наследнику Шкаю исполнилось 16 лет. _An avid learner, he has become quite the purveyor
of knowledge_ и получил черту Astute Intellectual ⭐️⭐⭐: +6 Learning и +30% опыта. Всего learning достиг 20.

В мае 877 хазарский правитель Азова и вассал **Bulçan** почему-то предложил заключить союз, Варака согласился.

Большая свадьба с Maija Tontegode началась в июле 877. Во время неё Варака и Майя стали **Soulmates** 🥰.
В октябре наш муромский казначей **Varaka** принёс 50 золотых и бюджет дорос до пока рекордных 164 🟡.
Во время свадьбы открыли дипломатический перк Befriend и перк интриги Truth is Relative. Даже хотя бы в этом отношении
свадьба — отличное дело.

В порыве страсти в брачной ночи Варака поджёг матрас из сена 😆. Спасая невесту, он получил Severe Injured.
Свадьба закончилась в декабре 877.

<img alt="Fire" src="/img/fire_877.png" width="800" />

Открыв Befriend, впервые сыграли в шахматы — с Мстиславом из Буковины. Варака выиграл 13 🪙 — мелочь, а приятно.

В 878 году напрасно сходили с петицией в Итиль, а по дороге назад, 26 ноября 878 Варака умер от своих ран в возрасте 
39 лет.
Чертов пожар и матрас с сеном! 🛌 Самое большой ошибкой было не потратить его 3000+ престижа на реформу культуры,
так как Шкай начинает заново с 400.


### Правление Шкая

В живых в нашей династии остаются три сына: Шкай (18), Учва (17) и Nalka (16).

Шкай имеет классные черты: храбрый, упрямый и прилежный. Первые две славятся в Укко.

<img alt="Muromid" src="/img/muromid_879.png" width="800" />

#### 879-882. Университет в Риме

Сразу же, не откладывая, в январе 879 идём в университет в Риме. Далем крюк через Новгород, Самогитию,
Восточную Франкию и Лотарингию. По дороге Шкай получает черту **Novice Physician**.

В июле 879 Муром передаётся Рязанскому княжеству. Там правит ещё один **Shkay** (41) из дома **Meshchersky**, в котором уже 21 член.
Его глава, Koshel (55), управляет Владимирским княжеством. Подумав 4 месяца, Shkay Meshchersky назначил Шкая
своим казначеем, что даёт +1.00/month 🪙.

18 июля 879 Maija Tontegode родила Шкаю братика блондинчика, которого назвали в честь не дожившего отца **Varaka**.
В 3 года Варака получил черту _Pensive_, и Шкай принялся за воспитание и обучение маленького единокровного братца.

В апреле 880, проходя Италию, всего за 5 🪙 заполучили какого-то сумасшедшего воина — цизальпийца **Oberto Soranzo** (38)
с 14 martial и 28 prowess, чертами Strong и Hale 💪. С помощью крючка убеждаем его забыть о католичестве 
и принять Ukonusko. В марте 882 выучили его _Italian Vulgar_ язык.

В мае 880 Шкай открыл первый перк, **Scientific**. Fascination равен 50%, до открытия Currency — 13 лет.
Средний уровень развития муромских регионов (одного?) — +0.1. Развитиие Мурома — 5.

В июне за 20 🪙 получил второго титана — тоже цизальпиец **Bernardo di Salizzolo** (35), Giant, Brave, Chaste, Aggressive Attacker,
Hunter, Blademaster с 19 martial и 34 prowess 💪💪. Крючка на него нет, поэтому будет у нас католик.
_Ukonusko is Evil_ отнимает -30 у отношений с католиками. Чуть позже он ещё и стал Rough Terrain Expert.

<img alt="Oberto Soranzo and Bernardo di Salizzolo" src="/img/cisalpine_880.png" width="800" />

В сентябре 880 от апоплексического удара в возрасте 42 лет умер правитель Хазарии **Манассия II**. Его
место занял единственный сын **[Nisi](https://ru.wikipedia.org/wiki/Нисси_(хазарский_царь))** (26).
В 881 он начал войну за присоединение Абхазии.

В ноябре 880 в университете получил черту Athletic из-за стресса. Учёба закончилась в марте 881 не особо-то успешно:
открыли всего 1 перк, без улучшения образовательной черты. Обратно делаем крюк через Византию, чтобы получит опыта.

<img alt="Rome" src="/img/rome_881.png" width="800" />

В марте 882 Шкай решил продолжить традицию отца и совершить набег на меря (меря́не) в Мантурово.
Затем решили зайти в [Ополье](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ополье_(природный_район)), где нам безуспешно попытались оказать 
сопротивление.

20 ноября 882 Шкай вернулся домой в любимый Муром после почти четырёхлетнего путешествия ⛺️.

#### 883-884. Охота. Набег на Мантурово и Владимир 

В ноябре 882 — январе 883 пошли в Городеец Мещёрский на охоту. Поймать лося не удалось, просто скинули немного стресса
и заработали легитимности и престижа.

В феврале 883 наших райдеров уже практически разбили войска из Владимира, как вдруг откуда ни возьмись появились
**Viking Adventures**, которые почему-то вмешались на нашей стороне и помогли одержать победу.
Управлял ими некий **Jarl Hrafn of Northmen Army** (50).

<img alt="Viking Adventures" src="/img/jarl_hrafn_883.png" width="700" />

Сразу после этого объявляем о начале пира за 37 🟡, куда позвали заодно и Jarl Hrafn. Пир начался в октябре 883.
Как итог, Jarl Hrafn не смог захватить Владимир и потерпел поражение, но через пять лет в 888 захватил Эстонию,
которая после его смерти в 893 году перешла к его дочери **Signý**.
Принеся награбленное золото в Муром, друг Шкая **Pokshayka Lyush** (47) пошёл с набегом на Орбан Ош.

Во время пира какая-то глупая любительница гишиша Chieftess Ilkay of [Bugurslan](https://ru.wikipedia.org/wiki/Бугуруслан) (46)
убила храброго младшего брата **Nalka** 😢😿, который прожил всего 20 лет (863-883).

13 августа 884 исполнилось 16 лет **Asli Ashina**, дочке правителя Дона. Сразу же объявляем о большой свадьбе,
которая начнётся через 9 месяцев, когда невеста прибудет, и закончится в сентябре 885.

#### 885. Свадьба Uchva и Asli, обручение с Феодосией

3 января 885 от ран умер **High Chieftain Zachariah of Don Valley** (45), отец Asli.
Это означает, что Asli теперь полноправная правительница 👸🏼 и fellow vassal. Это просто наилучший исход, которого только
можно было пожелать.

<img alt="Asli Ashina" src="/img/asli_885.png" width="500" />

6 июня 885 во время свадьбы открываем перк Golden Obligations, который сразу позвоялет выручить кучу денег 💰.
На радостях даже заказываем вдохновлённой Maija Tontegode изготовление регалии.
Также открываем первую легаси — Noble Veins, чтобы наследовать хорошие черты. И получили черту **Confider**.
Мерьский княз Обран (27) из Мантуорово стал другом.

Правитель Nisi в это время решил пойти войной на Княжество [Пинск](https://ru.wikipedia.org/wiki/Пинск).


Тем временем Шкай тоже выбрал себе невесту. Ей стала Феодосия, 9-летняя дочка Новгородского короля Рюрика.
Она имеет наследственную черту Intelligent, союз может принести 600 престижа и 6339 воинов 🗡️.
В игре её мама — жена Рюрика, королева **Ingrid**, дочь [Бьёрна Железнобокого](https://ru.wikipedia.org/wiki/Бьёрн_Железнобокий) (**Björn Ironside**).

<img alt="Feodosia Rurik" src="/img/feodosia_885.png" width="800" />

В 885-888 за 75 🟡 и 200 престижа строим в Муроме строительство **Palisades**.

#### 885-887. Война за Обран Ош

17 октября 885 Шкай объявляет войну Казани:
+ Правит ей ровесник **High Chieftan Uzhara** (23) с 1405 воинами против наших 911.
+ Вся Казань населена марийцами, союзников нет.
+ Позвать Рюрика стоит 350 престижа, но что ж поделать.

Одновременно с этим наш правитель Шкай решил напасть на Владимир, то есть можно ожидать врагов и с западной стороны 😡.
Война продлилась 885-887 и закончилась присоединением Владимира к Рязанскому княжеству.

Видимо, кто-то спустил какой-то крючок, потому что 29 ноября 885 на Asli Ashina (17)
напала собственная 3-летняя сестра и вассал **Sibel** 😡. Отказаться от призыва помощи мы не можем.

В январе 886 в неравной битве при **Обран Ош** мы одержали победу над превосходящими силами Казани. Потери составили 160 - 301.
Достижения рыцарей: Bernando — 59, Oberto — 52, Pakstyan (из Павлова) — 32, Pokshayka Lyush — 27.

<img alt="Orban Osh battle" src="/img/battle_orban_osh_886.png" width="500" />

В мае 886 осадой была взята крепость Обран Ош. В плен попала племянница правителя Орбан Ош.
В ноябре взяли город Cykma. Война выиграна на 98%.

Пока там дерутся, решили поохотиться в Муроме за 63 🟡. С вероятностью успеха 80% умудрились не поймать волка 🐺.

В январе 887 одерживаем победу и подписываем мир с Uzhara. В качестве гарантии мира берём к себе сына Uzhara — Purysho (1).
Получили 100 легитимности и достигли уровня True (427/700).
Познакомимся с новым регионом:
+ В регионе живут марийцы, которые тоже исповедуют Ukonusko.
+ Местность везде тайга, кроме Макарьева, в котором Plains.
+ Как и в Муроме, четыре banornies: **Obran Osh**, **Kineshma**, **Makariev** и **Gorodets**.
+ Вместе с Мантурово и [Плёсом](https://ru.wikipedia.org/wiki/Плёс_(город)) формально считается частью (пока не созданного) титула
**Duchy of Obran Osh**.
+ Контроль — 0 (видимо, после осады), уровень развития — 1.
+ Единственное построенное здание – Tradings Outposts.

После этого за 30 золотых 🟡 решили созвать добрый народ на церемонию оплакивания брата Налки (863-883).
Так же как и Ásatrú, Slavic и Vidilism, финно-угры хоронят путём кремации.
Во время похорон стали друзьями с нашим врачом и тьютором **Gulay** (38).

<img alt="Nalka Funeral" src="/img/nalka_funeral_887.png" width="700" />

19 апреля 887 от ран умер казначей Varaka в возрасте 50 лет (836-887).
Его вдову Virtyava (40) выдаём замуж за нового казначея — мещерского удальца **Pakstyan** с 19 stewardship.

#### 888-889. Паломничество в Хийумаа. Турин. Forest Wardens.

Чтобы отблагодарить богов за победу против Казани, в мае 887 pf 55 золотых 🟡 Шкай отправился в
Хи́йумаа (эст. **Hiiumaa** буквально Земля великанов) — второй по величине остров Эстонии, куда мы добрались к январю 888.
В районе Мантурово к нам присоединился prussian **Gauronas iš Skalva** (20) с 14 prowess и 23 learning.

7 декабря 887 невестка **Asli Ashina** родила сразу двойню: **Alyok** и **Uchva** —
увеличив династию Muromid сразу на 67%.

<img alt="Dynasty" src="/img/muromid_888.png" width="500" />

24 мая 888 правитель Рязани и наш сеньор **Shkay** начал войну с Мантурово за присоединение Суздаля.
Через 4 месяца он умер от припадка, и новым правителем стал его 15-летний меланхолиный сын **Puresh**.
Он тоже сделал Шкая казначеем.

В мае 889, совершив крюк через Швецию, вернулись в Муром. 

После этого, в мае — сентябре 889 устраиваем большой турнир по настольным играм за 153/346 🟡 и 50 престижа.
По непонятной причине сам Шкай в этом не участвовал 🙄, хоть и получил как хозяин
600 престижа и 100 легитимности.


Наученный горьким опытом отца, не успевшего реформировать муромцев, Шкай принимается за дело как только престиж
переваливает за 2000, чему поспособствовал турнир ♟️.

Решено добавить традицию **Forest Wardens** по цене 2000 престижа и 5 лет времени. 
Традиция **Forest Wardens** доступна только культурам, которые как минимум на 30%
живут в лесу или тайге. Её изначально имеют [латгалы](https://ru.wikipedia.org/wiki/Латгалы), литовцы, пруссы,
финны, карелы, саамы, Бьярмия и пермяки. Плюхи:
+ Возможность нанимать каких-то лучников **Metsänvartija**.
+ +15% Development Growth in Forest and Taiga Terrain
+ −15% Holding and Buildings Construction Cost in Forest and Taiga Terrain
+ Меньше опасности в лесу и тайге
+ Небольшие бонусы от постройки Forestries.

Время рассчитывается по количеству регионов культуры: The fewer counties the culture has, the faster it goes.

<img alt="Forest Wardens" src="/img/Forest_Wardens_889.png" width="600" />

#### 890. Удачная охота в Нижнем Новгороде

Февраль 890 — августа 893: строим обновление замка в Муроме: Fortified Tribal Hold за 190 🟡 и 460 престижа.

Пошёл слух, что в Нижнем Новгороде (бывший Обран Ош) видали журавлей, так что поохотимся там за 59 🟡.
В мае 890 охота закончилась успехом 🐇 🦅 🥳. Получили 300 престижа, а легитимность уже и так максимальная.

3 апреля 890 хазарский царь Nisi начал сразу три войны за присоединение — Казани, Киева и Волыни 😮.
Через 2 года Казань была успешно присоединена.

С ужасом узнаю, что суженная Феодосия была заключена в тюрьму своим отцом Рюриком (неизвестно за что), где просидела год 😱.


<img alt="Hare" src="/img/hunt_890.png" width="700" />

В июле 890 решили совершить небольшой набег на соседний **Lachyk-Uba**, кстати удивительным образом остающийся пока
независимым от Хазарии. Сломили небольшое сопротивление и вернулись домой в декабре 890.

#### 891-892. Война за независимость от Рязани

Ну что ж, **High Chieftain Puresh** of Ryazan сам напросился. Он вдруг начал конвертировать какой-то из наших
регионов в свою религию [Кузари](https://ru.wikipedia.org/wiki/Кузари). И вот **12 июня 891** 30-летний Шкай решил объявить войну
за независимость этому 18-летнему сорванцу.

Снова зовём Рюрика на помощь, хоть это и стоит 350 престижа. Хотя и без него наше преимущество было 1352 vs 790. 

Узнаём секрет _Embezzler_ об ещё одном вассале Пуреша — Vasyuk of Vladimir, который тоже из династии Meshchersky.

В октябре 891 наш казначей Pakstyan закончил конвертировать Нижний Новгород в муромцев.
В декабре 891 после осады был взят город Рязань (счёт 36%), после чего направились обратно в Муром,
который уже начала осаждать вражеская армия.
В январе 892 Puresh призвал себе на помощь русского единоверца **Rikulfr** (47) из Княжества Пинск с 1078 воинами.

В январе в битве при Муроме разгромили Пуреша с потерями 86 - 787. На поле боя он потерял двух лучших воинов
(по 17 prowess) Kezhevat Uppa и Paksyut. Уже упомянутый Васюк попал в плен, но был отпущен за 25 🪙.
Через два года Васюк уже сам начнёт войну против тирании Пуреша.

В июне 892 в рамках Varangian adventure ярл **Óttar** (53) напал на Хазарию, чтобы завоевать Едистан.

В августе 892 войско Шкая под предводительством Bernardo взяло Владимир, и война за независимость закончилась победой.

#### 892-893. Свадьба с Феодосией

14 октября 892 за 199 🟡 назначаем долгожданную свадьбу с Феодосией, которая продлилась до ноября 893.
Обещают, что невеста прибудет к февралю. Несмотря на слегка пошатнувшееся здоровье, в Муром прибывает и её отец,
63-летний Рюрик, 43-летний брат Олег и 20-летний брат Tolir.
Пуреш, с которым только что воевали, _offered the respects of the Meshchersky_, за что наша династия получила 75 renown.

<img alt="Feodosia" src="/img/feodosia_892.png" width="500" />

2 мая 893, пока ждали всех на свадьбу, умерла наша карельская нойд **Ogoi** в возрасте 60 лет (833-893),
верно прослужившая 18 лет. Через женитьбу на Oberto, призываем вместо неё **Naná** (28), 
Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐ из народа саами.

Зарисовка двора на 893 год слева направо:
+ Охранник цизальпиец **Bernardo di Salizzolo** (48), Excellent, 13 лет верно служит на своём посту. 30 prowess, так как 4 потеряно из-за возраста.
+ Муромец **Tunya** (58), уже 25 лет как работающий караванщиком (Excellent) и 10 лет — мастером охоты (Good). Женат на Ilme, работающей
Spymaster уже не менее 20 лет.
+ Мещерский удалец **Pakstyan** (32) с 19 stewardship, работающий казначеем 6 лет.
+ Саами **Naná** (28) с 20 learning, в этом году ставшая нойдом и женатая на Oberto.
+ Аварка **Gulay** (44), друг, работающая уже 17 лет врачом (Excellent) и учителем (Good). Жената на другом друге, маршале Tunya Tesha.
+ Вдова Вараки, латгалка **Maija Tontegode** (36), 6 лет работающая антикваром и изготовившая регалию.

<img alt="Court at 893" src="/img/court_893.png" width="800" />

В июле 893 во время свадьбы Феодосия и Шкай становятся **Soulmates**.
14 августа 893 прямо во время свадьбы умер Рюрик в возрасте 63 лет (830-893).
Королев Новгорода стал **Олег** (43). Он женат на дочери полабского короля Radomil (53) — **Pechna** (28).
У них двое детей, и плюс у Олега трое детей от первого брака с русской Predslava Krivichi, которая прожила всего 24 года (847-872)
и умерла при родах. Его брат **Ingvar** (20) владеет Вепсией в этом же Новгородском царстве,
брат Гавриил (14) — регионом Руса, брат Родислав (5) — Води, Ярослав (получил титул в 10 месяцев) — Вологда.
Пока что Олег не принимает идею создать союз (-104).

Пока что во время свадьбы заключили альянс с 63-летним **High Chieftain Shilki of Volga-Bulgaria** с 1888 ⚔️.
Забегая вперёд скажем, что альянс, не успев пригодиться, распался через два года из-за смерти Shilki.

В сентябре 893 муромцы открыли первую во время игры (и 4/23 из племенных) инновацию — **Currency** (+10% Development Growth).
Пока что выберем открыть Quilted Armor.

В октябре 893 в возрасте 63 лет умер наш Chancellor **Maska**. Вместо него пока поставим 51-летнего **Oberto Soranzo**
c тоже 12 дипломатией.

#### 894-896. Паломничество в Пермь

В декабре 893 отправляемся в паломничество в **Пермь** за 55 🟡, по пути делая огромный крюк через империю Аббасидов
и их столицу Самарру. 17-летняя Феодосия остаётся за бескорыстного и хорошего регента.

В январе 894 узнали, что князь Олег — ведьмак 😆 🧙🏻 _and possibly consorting with demons_. 
Очень полезный секрет, чтобы заключить альянс. Ведьмой 🧙🏻 оказалсь и его дочь **Ingfríðr**.

Только в январе 894 Tunya Tesha (45) наконец-то закончил наводить порядок в Нижнем Новгороде, и уровень
контроля достиг 100. Регион приносит 0.72 🟡 и 250 🤺, а Муром 1.73 🟡 и 650 🤺.

10 марта 894 года принимаем **Absolute Tribal Authority Law**, что является одним из условий (и надо сказать, одним 
из самых простых) перехода к феодализму. В июле создаём первого **Accolade**. Им стал 38-летний тёзка казначения Pakstyan
(25 martial, 20 prowess), которого отец Варака нашёл 17 лет назад, возвращаясь из Чебоксар.
Pakstyan получает титул **First Among Oath-Swearers** и атрибуты Лучник и Застрельщик. Основной — лучник —
уже на первом уровне даёт +1 Max Size for Archer Regiments и бонусы лучникам, если он управляет армией. Всего эффективность
рыцарей сейчас 116%.

<img alt="Pakstyan" src="/img/Pakstyan_894.png" width="800" />

25 августа 894 княжна Феодосия родила сына, которого решили назвать по-викингски — **Björn** 🐻.
В 3 года он получил черту очаровательный (charming), что означает предрасположенность к дипломатии или интриге.
В 5 лет одарили его чертой Stubborn, которая считается хорошей у Укко и даёт
+3 Stewardship, +0.25 Disease Resistance Health и небольшие минусы в мнениях.

<img alt="Björn" src="/img/bjorn_born_894.png" width="700" />

29 сентября 894 the Muroma Culture has embraced the **Forest Wardens** tradition.
В отличие от обычных лучником, **Metsänvartija** имеют бонусы ещё и зимой.

<img alt="Metsänvartija" src="/img/Metsänvartija.png" width="600" />

27 марта 895 в [Ахаре](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ахар) смогли за 20 🟡 нанять себе топового бодигарда —
**Farzad Máshadi**, перс, исповедующий ашаризм, 25 лет, 24 martial, 27 prowess, Brilliant Strategist ⭐️⭐⭐⭐. Ну и удивится народ муромский!
Гигант, Blademaster, Hunter и Open Terrain Expert. Конвертироваться он не хочет, ибо ревностно верит (_Zealous_).

<img alt="Farzad Máshadi" src="/img/Farzad_Máshadi_895.png" width="500" />


10 сентября 895 царь **Nisi** (40) назначил Шкая (34) казначеем. В империи это даёт сразу +3 Monthly Gold 🟡.
1 января 896 дошли до **Перми**, и в апреле отбыли в Муром. 12 августа 896 прибыли домой.

В сентябре 896 за 125 🟡 создаём титул **Duchy of Obran Osh**.
Шкай просит теперь звать себя High Chieftain, а Феодосию — High Chieftess.
Сразу после этого оказывается, что можно вассализировать Мантурово и Lachyk-Uba.

В Мантурово правит меря Obran, на которого есть крюк. Это наш первый вассал:
+ Chieftain Obran of Manturovo 38 лет, женат на ровеснице мордовке Utyaka. У неё 5 детей, из них 4 последних от Обрана. Он глава небольшой династии **Roavve**.
+ В Мантурово на самом деле два counties: собственно Мантурово и [Плёс](https://ru.wikipedia.org/wiki/Плёс_(город)). Развитие в обоих регионах — 1 😕.
+ Оба региона населяют Merya.
+ Местность в Мантурово — тайга, в Плёсе — равнины (plains).
+ В **Мантурово** четыре baronies: Мантурово, Кострома, [Галич-Мерский](https://ru.wikipedia.org/wiki/Галич-Мерское_княжество) и [Чухлома](https://ru.wikipedia.org/wiki/Чухлома).
+ В **Плёсе**, помимо самого Плёса, ещё Шуя и [Соль Великая](https://ru.wikipedia.org/wiki/Некрасовское) (ныне — Некрасовское в Яровславской области).
+ Обран приносит всего 0.1. Налог равен 24% за Level of Fame (Illustrious).

Позже в декабре присоединили также и Lachyk-Uba.

<img alt="Obran and Inzhay" src="/img/first_vassals_897.png" width="700" />

#### 896-897. Свадьба Zdislava и Varaka

Также в сентябре дарим книгу Worn Language Manual чешской княгине Богемии **Zdislava** (20).
Благодаря этому, она соглашается на свадьбу с нашим единокровным братом и бывшим учеником **Varaka** (17).

Буквально через пару дней **King Gardomir of Bohemia** (52) отнял у Здиславы титул 😱😱😱.
Но свадьба это всё равно весело, поэтому за 215 🟡 созываем всех в Нижний Новгород.

<img alt="Zdislavs" src="/img/zdislava.png" width="500" />

22 марта 897 у брата Uchva родился третий сын и восьмой член Muromid — и ещё один **Варака**.

28 сентября 897 умерла **Maija Tontegode** (наш антиквар и вдова Вараки) при загадочных обстоятельствах в возрасте 40 лет (857-897).
В это же время в сентябре 897 — августе 898 новгородский князь Олег (48) успешно провёл войну за завоевание [Тотьмы](https://ru.wikipedia.org/wiki/Тотьма) (**Chiefdom of Totma**) 
с княжеством Chudia, которым сейчас управляет вепс Everkki II. Олег даже сам командовал войском в битве при Вологде.


Поскольку во время свадьбы пара гостей выразила свои уважения, то у Муромидов накопилось 750 renown для открытия
второй легаси. Ей будет **Convergent Blood** из трека Blood: +30% Chance of reinforcing Congenital Traits.

5 ноября 897 Феодосия родила второго сына — **Степана**.

#### 898. Пир в Ушице

В декабре Шкая в гости на пир пригласил русский кузарит **Вышата** (21) из региона **Ушица**.
Пир продлился с апреля по июнь 898. 

В мае закончили схему дружбы с 18-летней меря **Parava Meryavid** с чертой Hale и 16 learning, 
после чего делаем её наложницей (_concubine_), а то без них даже престиж падает на -0.1.
В июне к ней присоединилась 31-летняя norse **Auðr Stake**, трусливая, спокойная и самобичующаяся.

<img alt="Parava and Auðr" src="/img/Parava_and_Auðr_898.png" width="700" />

#### 899-900. Monument Expedition в Мцхета

В январе 899 вернулся домой после пира и устроил помолвку племянника Uchva и 17-летней полабки **Kornelia Nałęcz**.
По идее она должна стать наследницей **High Chiefdom of Luticia** ([Лютичи](https://ru.wikipedia.org/wiki/Лютичи)) — чудом независимое государство Duchy с 629 солдатами между
Восточной Франкией, Ютландией (Jylland), Полабие и Богемией. Лютичи пока управляет её мама Jarmila (51)
с неважным здоровьем и скорее всего без новых детей. Прямо сейчас она безуспешно защищается от Jarl Frirek из Ютландии в войне
за своей регион Hevellia.

10 февраля 899 — у Муромидов (у Uchva и Asli) впервые рождается девочка и к тому же впервые с чертой Beautiful 😍.
Назвали её **Oksya**.

Февраль 899 — июнь 900: впервые отправляемся в **Monument Expedition**. Решил, что это будет город [Мцхета](https://ru.wikipedia.org/wiki/Мцхета),
который располагался на пока чудом независимой **County of Kakheti**. Там мы хотим полюбоваться
на [монастырь Джвари](https://ru.wikipedia.org/wiki/Джвари_(монастырь)).

6 июня 899, проходя Khumar, наша 19-летняя наложница меря Парава родила сына, которого назвали **Pitkänen** (Питкянен).
Он получил черты Child of Concudine (-1 дипломатия) и Hale 💪.
Кстати, её отец — Kezhevat Meryavid (61) — служит маршалом у Everkki II, с которым воевал князь Олег.
Параву сделали Wet Nurse, потому что у неё у единственной эта способность Excellent в отличие от текущей Average.

<img alt="Pitkänen" src="/img/Pitkänen_born_899.png" width="700" />


> Pitkänen is the 38th most common surname in Finland, belonging to 9,628 individuals, according to February 2023 data.
Pitkänen is also one of the names of Ukko.

Июль 899 — июль 901: строим обновление замка в Нижнем Новгород: Fortified Tribal Hold за 170 🟡 и 460 престижа.
После постройки Нижний Новгород стал приносить 1.21 🟡 и 400 levies.

Во время этой экспедиции получили черту Gardener 🪴. А в Рязани вспыхнула оспа.
В монастыре Джвари Шкай получил 2 learning, теперь у него их 30. Fascination = 60%.

<img alt="Monument_Expedition" src="/img/Monument_Expedition_899.png" width="700" />

#### 900. Рождение Веселины, неудачный набег на Устюг

15 декабря 899 от старости умерла бьярма **Ilme** (837-899), 25 лет верно проработавшая владычицей шпионов и добывавшая нам множество
секретов — и как следствие, денег 💰. 
Вместо неё пока назначим 33-летнего мордвина **Chieftain Inzhay of Lachyk-Uba**, Intricate Webweaver ⭐️⭐⭐ с 17 Intrigue.
Тем более что он как влиятельный вассал давно ждал места в Совете.

13 января 900 сын Рюрика и почти самый младший брат Олега, правитель Води, Родислав Рюрикович (12)
начал войну за свержение брата Олега. В июле 902 он это войну проиграл и угодил в темницу, а Олег забрал Води себе.

19 марта 900 подружились и пригласили к себе во двор представительницу народа персов 23-летнюю
**Irandokht**, исповедующую тенгризм, с чертой Pretty и сделали её наложницей. Её 22-летняя сестра **Farrin** и папа **Shabab** (48) не смогла разлучиться с ней и тоже приехала.

22 августа 900, пока Шкай отправился с петицией к хану, Феодосия родила четвёртого ребёнка и первую девочку — **Веселину**
с чертой Intelligent.

<img alt="Veselina" src="/img/Veselina_900.png" width="700" />

Всё это время наши войска совершают набег на Вологду, Chudia, Biarmia и Ustyug.
В итоге мы слишком поверили в свои силы, и однажды нас там разбили, отобрав всю добычу.
Петиция при этом была удачной, и Nisi (45) согласился помочь в развитии Мурома: его уровень поднялся 6 ➡ 8.

В марте 901 Nisi создал гибридную Russo-Khazar культуру. У русских и хазаров было по 5 инноваций,
теперь у гибридной культуры их 7.

24 мая 901 этот сумасшедший хан объявил ещё сразу три войны (он обычно всегда так делал):
войну новгородскому князю **Олегу** за Duchy of Opolye, халифу **Аль-Мутазз Биллах** из династии Аббасидов — за
Mets Hayk (Армению) и **Emir Yusuf Zaydid** за Дейлемитский эмират.

<img alt="Khazaria at 901" src="/img/khazaria_901.png" width="800" />

Хазария в 901 году достигла дичайщих размеров:
+ 17476 воинов 🗡️ при 7210 у Византии, 4567 у Аббасидов и 12956 у Мали.
+ 40 вассалов.
+ Из них по военной мощи мы занимаем второй место, а первое — руссо-хазар Жаворонок (70) из Карачева.
+ По Realm Size: 7 — у Карачева и Леведии, 6 — Пинск, 5 — у Мурома, Хопёр (Khopyor), Don Valley, Чувашия, Переяславль, Волга-Булгария

9 июня умер караванщик **Tunya** в возрасте 66 лет (834-901). Пока что вместо него наняли нашего Acclaimed Knight
Pakstyan (45), так как он был Excellent.

#### 901-905. Университет в Паталипутру

Пока что Шкай не отважился объявить войну хану за независимость. Будем наблюдать за соседними воинами.
Конечно жалко князя Олега, но, как говорил Сунь Цзы:

> Если нет опасности, не воюй. Государь не должен поднимать оружие из-за своего гнева; полководец не должен вступать в бой из-за своей злобы.

Поэтому в июле 901 — сентябре 903 топаем в университет в [Паталипутру](https://ru.wikipedia.org/wiki/Паталипутра), 
которая находится на территории империи [Пала](https://ru.wikipedia.org/wiki/Пала) (VIII в. — XII в).

21 сентября 901 norse **Jarl Hrolfr** (55) начал Varangian adventure против Едисана, то есть против Хазарии тоже.
Спустя чуть меньше года он стал нашим другом. Но в 907 году признал поражение.

Проходя Укек (Ukek or Uvek), наняли себе за 10 🟡 двух прекрасных чуваш: **Ilmuş Karam** (38 лет, 18 martial, 25 prowess, Brilliant Strategist, Herculean)
и Balaq Agish (27 лет, 20 martial, 15 prowess).

15 ноября 901 Феодосия родила третьего сына (и четвёртого ребёнка), **Миролюба**. В династии Муромидов стало 12 членов.

21 февраля 902 наложница **Irandokht Fareedit** родила дочку, назвать которую решили так же — **Ирандохт**. 
Персидское имя, значение - "иранская дочь (Дохт)".

<img alt="Family at 902" src="/img/family_902.png" width="800" />

26 сентября 903 ценой 20 тирании, 100 легитимности и weak hook попытался отнять Плёс у одного из двух вассалов **Chieftain Obran of Manturovo** (45).
Обран не согласился, разбушевался и начал войну за свержение Шкая. 
Негодник ещё и призвал союзника, марийца Uzhara (41), с которым мы воевали 18 лет назад за Обран Ош.
Он конечно же не стал из-за этого прерывать свой визит в университет Паталипутры.

В декабре 903 закончил обучение племянника, Alyok Muromid, который благодаря этому стал Mastermind Philosopher ⭐️⭐⭐⭐.
Теперь вместо этого берём на обучение второго сына Степана, так как он изучает Learning.

В феврале 904 потенциальная сватья **Jarmila Nałęcz** лишилась титулов после поражения от 
**High Chieftain Wisław of Pomerania** (43), и теперь женитьба на её дочке Kornelia не имеет особого смысла.

В марте 904 обучение закончилось получением 2 перков и +1 learning. Благодаря этому Шкай закончил дерево Scholar
и получил соответствующую черту (+3 Learning, +10.0% Initial Hostile Scheme Success Chance, +15% Development Growth).
Уровень обучения Шкая достиг уже 42, Fascination — 74%.

<img alt="Pataliputra" src="/img/pataliputra_903.png" width="800" />

4 мая 904 Феодосия родила пятого ребёнка (и четвёртого сына), **Аскольда** (Асколдъ) в честь Аскольда и Дираю.

>  В «Повести временных лет» сообщается, что в 866 году под предводительством Аскольда и Дира был совершён первый поход Руси на Царьград (византийские и европейские источники указывают 860 год, сообщая только об одном предводителе русов, не называя его имени).

22 августа 904 закончили осаду Мантурова и подписываем мир, получив 20 Dread и 50 легитимности.
Сам Обран был брошен в темницу. В это же время, к огромно ному сожалению, войска новгородского княза Олега штурмуют Плёс
в рамках войны с Хазарие за Ополье.

28 января 905 наша 38-летняя norse наложница **Auðr Stake** родила Шкаю дочь, **Alfhild**.
 _The name is composed of Old Norse words, alf 'elf, fairy' and hildr 'battle'._  Алфхильд — уже 8-й ребёнок
Шкая и третья дочка.

<img alt="Alfhild" src="/img/Alfhild_904.png" width="800" />

8 апреля 905 наш непослушный вассал Обран (47) попал в плен князю Олегу во время его войны с Хазарией.

7 июня 905 «от внутренних ран» умер наш **Tsar Nisi 'the Good' of Khazaria** в возрасте 50 лет (855-905).
Что и немудрено, столько воевать! Благодаря черте **Conqueror**, у него были бешеные бонусы для завоеваний,
такие как _−75% Men-at-arms maintenance,_ _Every 3-6 months men-at-arms reinforce and increase their size by 1_, _Every 3-6 months the character increases a skill by 2._
Будем надеяться, что эту черту не получит его наследник, 7-летний внук **Simsam**.
Симсам — единственный сын Manasseh III, который даже не успел поправить и умер в возрасте 29 лет (875-905) от тифа.

<img alt="Simsam" src="/img/Simsam_905.png" width="800" />

19 августа 905 умер Tunya Tesha (57), который был маршалом уже лет 30.
Пока на его место возьмём гиганта-перса Farzad Máshadi (35).

11 ноября 905 от стресса умер вассал **Обран**. Его владения были разделены между сыновьями — старшему **Malyy** (14) отошло Мантурово,
а младшему **Ovtay** — Плёс. Оба беспрекословно эти титулы отдали. Хотя уровень легитимности после этой операции
у нас конечно упал до 3 (Rightful).

20 декабря 905 Шкай вернулся домой, в осаждаемый Муром, после долгой учёбы.
25 декабря победой Олега закончилась его оборонительная война против Хазарии, и наконец-то закончилась
осада наших регионов.

#### 906-907. Свадьба Alyok и Freyja. Смерть Олега

Первым делом в январе 906 —  строим обновление замка в Плёсе: Fortified Tribal Hold за 210 🟡 и 460 престижа.
Чтобы было больше налогов, воинов и эффективность воинов.

Также Плёс передаём нашему муромскому рыцарю, **Tyushten Voronor** (45), Brilliant Strategist
с 18 martial и 17 prowess. При получении Плёса выяснилось, что он закончил дипломатическое дерево August,
и сейчас у него тоже фокус на Family.

> [Тюштян](https://en.wikipedia.org/wiki/Tyushtya) — центральный герой мокшанского и эрзянского героического эпоса «Тюштя», сын бога грома и войны Атямшкая и земной девушки Литовы.

В феврале 906 организовываем помолвку с 8-летней руссо-хазаркой **Chieftess Sarantay of Kyiv**.
Её родители — Khuterkin Uzunkol (846-904) и Василиса (29). Сначала отправили Сарантай 25 золотых 🟡, чтобы задобрить,
и теперь она согласна на помолвку с 4-летним сыном Шкая, Миролюбом, даже без большой свадьбы. В 906 году Киев — это просто одна маленькая область с прямым подчинением
хазарскому царю Simsam.

Также женим старшего племянника и наследника Дона, Alyok, на 19-летней норвежке с чертой Intelligent, 
**Freyja Borg**. За 188 золотых 🟡 сразу же начинаем их большую свадьбу.

<img alt="Freyja" src="/img/Freyja_906.png" width="500" />

20 февраля 906 года родился племянник и 16-й член династии, **Lukas Muromid**. Родители — единокровный брат Варака Варакович
и его чешская жена Здислава.

17 мая 906 года в возрасте 57 лет (849-906) во сне умер наш врач, аварка **Gulay**, даже на год не переживя
своего мужа, бывшего маршала Tunya Tesha. Взамен неё за 25 🟡 нашли excellent-врача, 35-летнюю муромку
**Kechevi Zadey**, Mastermind Philosopher, Physician, Herbalist.

<img alt="Kechevi" src="/img/Kechevi_906.png" width="500" />


Свадьбы закончилась 25 марта 907, а 18 октября 907 у них родилась дочь, **Ольга** с чертой Hale, 17-й член династии Muromid.
Её вскоре обвенчали с норвежцем **Einarr Skytte** (4), который по идее должен унаследовать от дедушки Guðmundr
небольшую область **Neerik**.
Во время свадьбы заключили союз с Жаваронком из Карачева, который умер уже 1 июля 🫠.

Сразу же после свадьбы отправились в Monument Expedition в [Хотин](https://ru.wikipedia.org/wiki/Хотин).

В июле 907, по дороге в Хотин, узнал, что Шкая называют храбрым — он получил прозвище the Brave.
В Хотине к нам на службу в качестве телохранителей пришли двое русских: бисексуальный **Илья** 27 лет, 11 martial, 31 prowess, gallant, brave,
forest fighter и **Василико** 29 лет, 12 martial, 32 martial, gallant, brave, open terrain expert.
Само путешествие закончилось лишь получением +1 martial.

21 ноября 907 от пьянки умер Вещий Олег в возрасте 57 лет (850-907). Новгородом стал править его 35-летний сын **Tolir**.
Через месяц он женился на _novgorodian_ Irina. Нация эта выделилась в 882, главой является Владислав Борисович (21) из Пскова.
Кстати говоря, главой русской культуры является не новгородский князь, а гомосексуальный **King Mstislav II Fedotovich of Moldavia** (тоже 21)
глава династии **Dniprich**.

11 декабря 907 сын Бьорн в возрасте 13 лет проходит через **Обряд посвящения**. В отличие от Шкая, который когда-то выбрал получение шрама (scarification),
Бьорну достаётся дуэль ⚔️ против родного дяди, Вараки Вараковича (старше его на 15 лет). Дуэль заканчивается удачно:
_My son and heir sends Varaka tumbling down... A most deserving Muroma man!_

<img alt="Bjorn's Rites of Passage" src="/img/rites_of_passage_bjorn_907.png" width="500" />

15 декабря 907 Феодосия родила шестого ребёнка — дочку **Elika**.

#### 908. Турин по шахматам в Муроме.

28 мая 908 созываем всех в Муром на Ground Tournament — турнир по настольным играм, за 273 🟡.
В ноябре 908 турнир заканчивается победой Шкая, что принесло 600 престижа и черту Grand Master (+3 learning) на 5 лет.
Learning достиг 46, Fascination — 79%. До открытия Quilted Armor — 5 лет.

<img alt="Ground Tournament" src="/img/Ground_Tournament_908.png" width="800" />

16 июля 908 сосед и бывший сеньор **Puresh**, которому уже исполнилось 36 лет, начал войну против
Толира Олеговича (37) за **Тверь**. В союзниках у Толира никого, а у Пуреша — руссо-харазские князья Berimir II of Chernigov
и Rodislav of Pinsk. На всякий случай, купил у Пуреша claim на Рязанское княжество за -40 отношений и 500 piety 🫎 (всё равно их некуда девать).

12 ноября 908 у племянника Alyok, недавно сыгравшего свадьбу, родился второй ребёнок — дочь **Vilde**.
_Vilde is derived from the Old Norse name Wilda, meaning “battle” or “fight.”_

18 декабря 908 32-летняя персидская pretty-наложница **Irandokht** родила сына Михаила.
Он стал 10-м ребёнком Шкая и 20-м членом династии Muromid.

#### 909-911. Наложница Малфрида и свадьба племянника Uchva с Dugwi

В апреле 909 к Шкаю во двор просится 23-летняя beautiful, strong, loyal бисексуальная русская **Malfrida**.
Делаем её наложницей вместо 42-летней norse **Auðr Stake**, которая была ею 10 лет.

<img alt="Malfrida" src="/img/malfrida_909.png" width="500" />

1 сентября 909 **High Chieftain Avro** (59) из Хопёра объявил войну за независимость нашему хазарскому хану 
Simsam, которому к тому времени исполнилось 11 лет.

В это же время объявляем о помолвке шурина, брата Феодосии, 16-летнего **Ярослава Рюрика** и 7-летней дочери Ирандохт.
Как и Феодосия, он сын Рюрика. После его смерти, в возрасте 10 месяцев унаследовал от него Вологду, в которой правил
с 893 по 902. В 900 он присоединился к войне брата Родислава против их старшего брата Олега (князя Новгорода 893-907),
за что и потерял Вологду, а также оказался в тюрьме на 5 лет с 902 по 907.

Также в сентябре за 197 🪙 организовываем в Нижнем Новгороде свадьбу племянника Uchva (21) и Countess Dugwi of Kadam (18) из народа [Сао](https://ru.wikipedia.org/wiki/Сао_(культура)).
и религии [Bori](https://en.wikipedia.org/wiki/Hausa_animism).  Из-за очень далёкого места проживания невесты,
свадьба началась только в июне 911.

<img alt="yaroslav_and_dugwi" src="/img/yaroslav_and_dugwi_909.png" width="700" />


> Hausa animism, Maguzanci or Bori is a pre-Islamic traditional religion of the Hausa people of West Africa that involves magic and spirit possession.
Bòòríí is a Hausa noun, meaning the spiritual force that resides in physical things. Ха́уса — самый многочисленный народ Нигерии.

Kadam входит в большое королевство [Нубия](https://ru.wikipedia.org/wiki/Нубия) под управлением 60-летнего
**King Zakharias 'the Cruel'** из династии Azim, коптский нубиец. Нубия оставалась христианским регионом до самого конца средневековья.
Вообще копты — довольное большое движение в начале XI века в игре. Они включают в себя 60 регионов
и занимают третье место среди христианских религий и 10 место в мире. Ukonusko — шестое место с 97 регионами, 
Славянская правда — пятое место с 142 регионами, Православие — четвёртое место с 166 регионами.

25 августа 910 сын Шкая и потенциально главный наследник **Björn Muromid** comes of age, то есть ему исполняется 16 лет.
_With an excellent grasp of all manners of etiquette_, он получает дипломатическую черту **Charismatic Negotiator** ⭐️⭐️⭐️.
Björn имеет 14 дипломатии, 6 martial, 11 stewardship, 7 intrigue, 13 learning и 12 prowess.
Черты: Stubborn, Brave, Diligent — все переданы от отца, а первые две добродетельны в Ukko.

<img alt="Björn Muromid in 910" src="/img/Björn_Muromid_910.png" width="800" />

Для начала назначим его на позицию **Chancellor** вместо нашего 68-летнего цизальпийца **Oberto Soranzo**,
проработавшего на этом посту 17 лет (893-910). В совете уровня Duke канцлер получает +1 Monthly Prestige,
+10 Fellow Vassal Opinion, +10% Diplomacy Lifestyle Experience. Шкай же, сам работая канцлером у Симсама, получает
за империю +3 Monthly Prestige, +20 Fellow Vassal Opinion и +20% Diplomacy Lifestyle Experience.

В феврале 911 Шкай получил черту Infirm. Во время свадьбы 50-летнему Шкаю удалось seduce соседнюю 22-летнюю правительницу,
vepsian, **High Chieftess Malanja of Vologda**.

В апреле — сентябре 911 против вассала **Tyushten Voronor** (51) успешно восстали крестьяне, сумев снизить уровень контроля.

1 сентября 911 Шкай узнал, что князь новгородский Толир Олегович _have studied the Volga-Finnic language for many moons_.

<img alt="Uchva_Dugwi_wedding" src="/img/Uchva_Dugwi_wedding.png" width="700" />

К сожалению, новая жена умерла уже 9 июля 912 во время шторма 😢.
В декабре 911, после окончания свадьбы Uchva с Dugwi, стало доступным уникальное решение — Secede from Khazaria.
Оно доступно только прямым вассалам империй и повляется при условии либо 25 лет долга хана (наш случай),
либо 25-летней наступательной войны. У 13-летнего Симсама при этом списалось всего 14 золотых 🟡
при -260 долга, так что эта сделка не выглядит как равноценный обмен для него.


#### 912-. Новгородские войны

Присягнуть Толиру Олеговичу пока невозможно, так как мы ввязались в войну, вернее даже в три его войны:
+ С 16 июля 908 идёт война **Пуреша** за Тверь, пока с перевесом в 51%.
+ С 13 февраля 909 идёт война за независимость крупнейшего (6 регионов) вассала Толира — norse **Jarl Djemi** (21) из рода Valdii. Уже 92% в его пользу.
Эта война закончилась победой Ярла 27 апреля 913. Поэтому война за Тверь теперь стала его проблемой.
+ С 23 февраля 910 High Chieftain Maru of Latgalia (47) пытается завовевать регион [Jersika](https://ru.wikipedia.org/wiki/Герсикское_княжество) — западный
оконечник Новгородского княжества. Пока проигрывает 47%.

22 марта 913 открываем новую legacy из трека Blood: **Resilient Bloodline** — -30% Chance of inheriting bad Congenital Traits
и -30% Chance of new bad Congenital Traits. Рюрики идут по треку Pillage.

Также в марте 913 по соседству образовалось княжество Владимирское в результате крестьянского восстания.
Им управляет _Populist Leader_ **Koshel II** из династии Meshchersky.

В мае 914 муромцы открыли инновацию Quilted Armor (Стеганая броня), которая позволяет нанимать Armored Footmen Men-at-Arms.

2 марта 917 от сердечной недостаточности в возрасте 55 лет умер брат Uchva, правивший в Доне.

15 ноября 917 года исполнилось 16 лет четвёртому сыну Шкая и третьему сыну Феодосии — Миролюбу.
Он получает черту Midas Touched ⭐️⭐⭐⭐, за что ему можно поручить 💪 управление Мантурово и сделать казначеем. Он получает 22 stewardship.
К сожалению, его свадьба с Sarantay не имеет особого смысла. 

В 919 присягнул на верность Толиру из Новгорода, и вскоре получил от него должность маршала.